[集思廣益] 香港獨立之後嘅政制研究討論

其實如果香港獨立到
除咗將97前「無限期休會」嘅立法局復會之外
另外仲要將區議會嘅權力升格到同下議院一樣
而立法局就做上議院嘅角色
此外, 要重新加入英聯邦

另外政府方面
大致上政府職位架構跟返97前嘅香港政府就可以
不過職位名稱要改一改
例如總督→總理
布政司→副總理
財政司→財政大臣
律政司→律政大臣
教育統籌司→教育大臣
公務員事務司→公務員事務大臣
政務司→內政大臣
規劃環境地政司→環境大臣
房屋司→房屋大臣
文康廣播司→文化大臣
保安司→國防大臣
衞生福利司→衞生大臣
運輸司→交通大臣
憲制事務司→憲制事務大臣

唔知各位有冇其他提議?

有
就係研究下點獨立先

大臣？

請參考澳洲

推下

總督轉總統咪得，好多英聯邦國家都係咁。

其實係就返英文Prime Minister

但係澳洲係君主立憲制國家

重整老廉﹐再建立監察制衡老廉嘅機構﹐再由議員監察制衡該機構

將來我地話唔埋都係奉事頭婆為君主

仲有取消警察投訴科
另立機構監察

大臣有皇帝制先用

香港唔啱用

如果咁都要有個總督

仲番咩英聯邦
講真香港嘅形勢就算獨立咗都無得即刻實施民主，應該搵個有執力嘅人執政對抗住共產黨嘅滲透先，如果唔係獨立咗幾年之後都係變番香港特區。起碼要三五七年建立咗個成熟嘅抗共體制、意識形態嘅教育先可以將權力交番出嚟

不過獨立之後第一件事就係同美國簽紙，邀請美軍駐港，等老解唔硬落嚟。

日不落帝國一早玩完啦
歸屬美國仲好

想行西敏寺制？
否則你叫大臣與否，都只係名目上嘅問題

仲番咩英聯邦
講真香港嘅形勢就算獨立咗都無得即刻實施民主，應該搵個有實力嘅人執政對抗住共產黨嘅滲透先，如果唔係獨立咗幾年之後都係變番香港特區。起碼要三五七年建立咗個成熟嘅抗共體制、意識形態嘅教育先可以將權力交番出嚟

不過獨立之後第一件事就係同美國簽紙，邀請美軍駐港，等老解唔敢落嚟。

如果建國之後係用返香港旗就離唔開君主立憲制

改返歸美屬
英狗一見到共狗即縮

澳洲紐西蘭都係行呢套制度

英聯邦身份有可能幫到香港，以舊英殖民地身份取得國際認受嘅。但要入英聯邦，係冇必要奉英皇做君主。

同埋急切係要成為美國印太盟友，邀請美國及其盟友駐軍保護，逐步奠定國家基礎。

自治領通過法令獨立先係行呢套

咁將來香港都要咁行架啦

我反而會建議立法會可以繼續全面直選一院制，區議會改組為市議會，擁有地方自治權，各區市政同地區事務由各區民選代表管理而唔係而家咁由非民選官僚離地管理，咁先做到還政於民。十八區各區人口都有十幾二十萬人，呢個已經比得上外國一個普通城鎮嘅人口，而外國嘅城鎮都係由民選首領管理，而唔會好似香港咁中央集權

點解重要黐返英國

要諗總統制定內閣制

咁你呢條係先歸英後獨立嘅路線喇，唔完全苟同
但巴打你好有心研究，欣賞

即係為咗支旗而選擇君主立憲制？

內閣制機會大

除非Design過支

入台灣好過英聯邦啦
不過唔知台仔歡唔歡喜

英國不了 奶共狗

講漏咗樣野
被殺嘅兩個市政局都要恢復

其實歸英都唔係冇可能
要美國佬喺背後撐住英國先得

歸美就唔係獨立啦

你憑咩搞獨立？靠香港人？
唔好玩啦小朋友

其實加入commenwealth不一定=歸英，掛名姐。

淨係睇加澳紐呢三國，實際跟緊咩大佬係重點。

但係當初英國留個區議會喺度嘅作用係諗住97之後會成為下議院
只係比港共搞彎咗

push

我諗要認真組織一個臨時政府名單，目的係當一個政權倒下時依個臨時政府就可以即時係大眾媒體面前搶走政權。
臨時政府名單有無認受性係另一回事，講到尾都係睇有咩人撐佢地，但名單越早計劃越好。
你地以為果啲毒瘤琼子咁愛國咩，其實暗啞抵已經做好名稱。

另外有無興趣傾下正式支爆時候，從制度角度去說明香港正式脫離支那管治。首先依家所有首長官員全部都係支那共產黨任命，當支那政府解體，原則上依班官員已經失效。同時所有基本法，人大釋法甚至中英聯合聲明都全部失效。去到依度有無人同意依個諗法？

可能有人暗中做緊都唔定

副手容易搵
但係其餘堆大臣本土派有冇人才可以勝任我有保留
冇人用嘅話就要素人都要用
不過我會傾向重用而家嗰班大學生做內閣

推

懦弱到連想像都唔敢嘅人真係可憐

或者Parliament都可以玩兩院制，但市政管理權力下放，由民選代表接管對所有人都係好事，而家政府施政離地唔單止係政制唔民主，市政事務諸如小販管理/打擊走私賊由唔係對人民直接負責嘅非民選官僚透過全港性嘅政府部門黎管理都係導致民不聊生嘅原因

無錯，市政局如果夠權力可以用嚟制衡行政機關

市政局以前本身都有選舉

所以其實照君主立憲都無咩野
香港作為小國就係要用盡計仔r關係

新加坡都係英聯邦啦

地區治安由市議會自行聘請保安負責
中央政府設立中央調查局負責跨國同跨區犯罪

Agger

屌，立法局都可以復會，咁整返市政局咪三級議會齊晒囉

使乜迫班區議會師奶搞政治

再者仲要取消外判制度
政府工政府請返

要架
迫佢地做下議院
等佢地明白「公民」係咩

其實頭十幾年搞得柒係必然嘅事嚟

台灣民主化頭十幾年又議會打交又剩，而家越搞越好，人材輩出。

國民黨有蔣公後人蔣萬安，民進黨有高盛ibanker吳怡農，有林昶佐夾band夾到入圍葛萊美都入去立委，又有邱威傑呢啲做做下youtuber走去做市議員。

所以公民參與嘅氣氛養成之後，除咗而家政界之外仲有更多強者有能力領導香港。

行政架構具體係點其實無咩所謂 我指緊例如房屋事務歸邊個管呢啲
重要既係有獨立多個監察機構 包括但不限於審計 監察濫權暴力
同埋民兵權

寫住幾樣先：

內閣制，由得到立法機關國會過半議員(呢度唔用多數黨，因為小弟偏好用比例代表制)信任嘅議員成為總理/首相組政府，立法機關可用不信任動議令政府下台

如果歸英/加入英聯邦就另設一總督做虛位元首，行共和制嘅都可以設直選或間選嘅總統做虛位元首
(利申：萬分不甘願但由英國(表面)接手過下冷河好過直接獨立)

行政機關要點樣structure小弟覺得反而唔係一個大issue，好似樓主提議咁都ok，反正政府部門/portfolio呢家嘢，可以因時制宜地增刪

重要嘅法定機構公職，例如廉政專員、申訴專員、審計處，甚至警務處處長，任免都要得到立法機關通過/跨黨派同意
(利申：小弟有另一個諗法—日後為左防止警權過大，會將警務下放到市政機關嘅管轄範圍，警務處會跟分區分拆，向市政機關負責)

立法機關當然就要取消功能組別啦，唔使多講。立法機關議席數目增加，可以去到150-200，選舉就用分區名單比例代表制/聯立制/STV

重設市政局/市政議會，可以係以前咁兩個或者分細啲五六個(小弟係甚至想市政level都用議會制)

區議會小弟覺得唔好變成下議院乜乜乜喇(其實小弟唔明點解要咁做)，不過部分政策範疇嘅權力要下放俾市政議會同區議會小弟覺得就必要嘅

諗到再講

用大學生冇死架啦
幾乎全文官
係國防大臣要搵一個武官

將功能組別搬去上議院，以咨詢為主，㩒低佢哋嘅立法權力。
現行直選議會就擴權變成下議院。
區議會擴權變返市政局。

咁樣唔會仲好咩

不過講係咁講 行政架構方面 我覺得有一個統一前台 好似1823咁 而且有權指定一個部門專責某個case咁 會減少好多互相射波既情況

仲要搞義務役、擁槍權

武官？警察？

你指有大學學歷？

反對義務役
Train班藍絲港豬黎做咩
擁槍權值得思考下
1. 槍比較狹隘 其他諸如防具/偵察工具都要某程度開放
2. 開放一定既民兵團組織權 例如十人以下可以自由組織咁 呢點超出左槍權 所以我先叫民兵權

冇錯
英聯邦法律嚟,要跟
因為女王係長期唔嚮國家,總督係代表女王

每個英聯邦國家包括澳洲、加拿大都有總督
英女王唔會叫英女王,係叫澳大利亞君主、加拿大君主etc.

民選首相
民選國會

國會可以制約首相權力
咁會比較理想
如果民選出黎國會, 再國會多數黨直接出人做首相
會變左政府同國會係同一班自己友
冇左制衡作用

最理想首相係其中一個黨派
國會係唔同派別既多

首相
總理

入台好過英聯邦？中華香港？目的一齊抗共

定維持現狀一齊抗議國際一個中國原則

入國際組織都一齊唔好入 企係出面做觀察員

你咩理由覺得入台會好d? 澳洲加拿大新加坡都英聯邦

番番去英聯邦都ok架

官方語言:廣東話, 英文

中華聯邦?

日本 台灣 香港

大東亞民主同盟國

國際關係黎講 我偏好自由巿

即係要殺區議會

還原番兩局?

其實都可以，不過我地應該係借君主之名行民主政制，君主做到好似日本天王咁剩係名義上就夠。

乜嘢

香港以前係市政局/區域市政局 區議會 立法局三級議會 點解要殺區議會

唔係殺，係將區議會既政治影響力提升，改個名就叫殺係咪太敏感。

唔使，以前咪一樣三級議會

再邀請國際專家監督

中華聯邦 留返比中國分裂之後 中國人自己搞

香港無需要加入

97前做過HKMSC班老兵係我考慮之列
如果搵佢地是但一位而佢地又願意再為香港旗底下嘅香港效力
我覺得冇問題

係
就算係近年嗰批大學生都冇問題

權力及特權法已經賦予立法機關好大力量

呢樣嘢係清末已經有嘅概念
唔行聯邦制或者邦聯制,就冇人會知道「中華文化」係分裂
若然香港獨立,但係北方仲係統一中國,咁樣統獨問題一直都會存在

倒不如整個聯邦或者邦聯「統一」中國好過

獨立=有自己主權
然後入commenwealth將主權送比人
咁獨黎做乜?

而且英國其實係一個獨裁國家
雖然有得比你投票
但係事實上英國冇任何憲法阻止議會侵害人權
咁多位想要嘅言論自由,新聞自由,宗教自由等等
英國法律入面係完全冇任何保障
咁多位係真唔知定扮睇唔到英國點打壓言論自由

有no1唔用,走去用第三世界做標準 好打極有限

識一個
佢體能唔錯
因為當時HKMSC係英軍
佢哋好多時去會操
新加坡、英國都識幾個軍人
值得考慮

功能組別害咁多香港人仲留?
不了
立法局: 上議院
區議會: 下議院
兩個市政局: 市議會

之前有post係design過支新旗
不過被人當係鬼

功能組別
轉做類近資政嘅有名冇權職銜算啦

入英聯邦其實冇用，一大堆第三世界國家，好多人權仲差過香港，唯一用處係隔幾年可以參加英聯邦運動會

要恢復三級議會制度
培育政治人材

區議會 處理小區事務

市政局 處理巴士路線 ，當區活動
呢類好多區一齊討論的野

立法會

當年廢市政局
搞到議員一係職責太細
選區得幾千人

一係就已經立法會

十八區區議會
五大市政區

HKMSC信得過
老防好多投咗共

好似總理資政、港府政府顧問呢D職位

區議會要做下議院

yes 要搞一個市政區去推動地區整合

好像巴士路線重組呢類野
係依家呢個組織架構好難搞

因為個個區議員
都基於自己果區去爭取 最大化利益
好難科學化改革

面立法會更唔會同你處理呢種問題

結果
巴士路線
一係好多人 10分鐘一班都爆
一係少人到 30分鐘先一班 半架車都唔滿

女都未有
諗定個孫叫咩名

咁區議會咪變相同市政局調轉咗

應該係市政局做下議院（有實權）
保留區議會 District Board 做街坊鄰舍諮詢機構

差D唔記得
仲要新設外交大臣一職

我信手足多過信HKMSC
同埋國防唔係單單打一場戰役 唔係單單管一區後勤
而係要同內政外交合作
我覺得hkmsc既經歷係有加分但唔太多
大局觀 國際觀 同埋防務發展視野先最重要 例如香港有能力發展咩戰略力量 有啲咩優勢去建立防務同盟關係 呢啲

其實區議會變唔變下議院都無所謂 最重要係立法局以全民普選選出

如果區議會變下議院 就必須要各區重選一個區議院 授予憲制實權 監察各區民政 業主立案法團嘅權責及組成 等等等等

同時 將各區警察 輔警 消防等紀律部隊撥歸各區市政部門調派 令文官系統知識份子掌握各區治安 同時削弱警權 並受區議院監察
總部只負責招聘 培訓 人事升遷 財務 之類問題

其他唔講了 呢樣我認為係除咗行政立法兩權首長選舉外 最重要且必要嘅改革嚟

4太harsh 咁連廢老評論員都無得做
普通立個保密法同檔案法 同埋憲法訂立「政務官及武裝力量成員 刑罰加倍」既原則就得

區議會議席仲多過兩個市政局
係有潛質做下議院

各區警察=元朗黑社會

我覺得分開非武裝城管 人數相對少既武裝執法部隊
城管就可以各區調派 武裝執法部隊就集中係三四個部門到互相制約

恢唔恢復市政局我個人有保留
本身咁細地方三層議會太架床疊屋
比區議會實權就夠

經驗老嗰批HKMSC要短時間內升晒做General
之後先有國防大臣嘅人選

自由市？乜嘢嚟㗎？

義務役可以以等二個形式搞，例如set up一支民問警衛軍制衡官方警力，平時提供一D登山搜救訓練，姐係民安隊，醫療輔助隊嗰D，同埋防禦術比年青人同普羅大眾，姐係暑假咪比訓練D學生哥etc，當有起咩事上黎都可以有多D人幫到手。澳洲都有志願軍幫手救山火，只不過唔夠人揸嘛，更何況香港咁細，只要香港constantly都提供依D訓練咁有咩事都爛船都有三斤釘啦

睇吓歷史上啲自由市邊個有好下場

將區議會變成下議院就得

...我覺得佢地既訓練短時間最多做到colonel
General應該要之後再提拔
國防大臣係文職 必須要係文職
同埋建國十年內 國防都以防務同盟為主 偏向係外交事務

點會因為咁就簡君主立憲制....
重新番番去英國懷抱然後一齊奶共?

你知唔知區議會係咩?佢唔係立法機關 覆蓋範圍都唔大
香港只需全面直選一院制

自由市 過渡性質居多
之後一係立國 一係附庸其他主權國

作為獨立前嘅階段
以自由市身份由國際托管主權
都係可能嘅一步嚟嘅

咁講 歷史上大部分國家都亡左國
不過我地當然要吸取教訓 長遠應該擴土 係新土地上建立自己既農業工業 並且係國際上發展同維持難以取代既角色 用黎建立防務同盟

咁做嘅好處係將香港法統恢復到1997/6/30
可以宣布中英聯合聲明係非法條約 中共非法佔領香港
普通法原則下呢段時間所有法庭案例都會無效

兩院制先符合議會民主制
再加兩個市政局

當然 Under自由市嘅名號下，
實然主權獨立都有得諗嘅

邊個話兩院制先符合議會民主制?

聽你咁講都幾有道理
佢地應該有人退伍嗰陣係Major掛
升做Colonel話都冇咁快

認同，太多層反而會搞到D野好慢，整個乜乜柒柒同樂日經幾廿層先整到出黎的話真係蚊都訓

反共

記得以前連登有個討論獨立後憲法嘅po
但依家搵唔返

但壞處多羅羅，唔可以再跟錯大佬

亦都唔好再偏埋一邊唔係同樣情況只會再出現...

英國依家完全係自身難保

唔一定要返英國先可以恢復到淪陷前
其實你一句話淪陷期政府同法庭非法 大家和應 就ok的了

一院兩院個考慮
係基於權力制衡多於民主與否喎

紐西蘭都係一院制(係覺得兩院制太duplicate剁左上議院)

Prime Minister一定係內閣制

近啲嘅例子 台灣都係行緊一院制
樓主個兩院制立論可以再講得清楚啲

其實嚴格嚟講唔係，不過通常係
(唔好忘記仲有半總統制呢舊嘢)

城管呢個名
不過確實 巡警可以非武裝化

至於部門互相制約就唔一定有必要
一來 咁做會令出事時各部門有互相卸膊嘅空間 始終你無辦法令官僚作風完全消失
二來 各區警察+消防如果本身受民政署文官系統統一控制協調 而區議院+監警會又進行監察 本身應該係足夠令各部隊不至於成為黑社會的

X2,我自己覺得市政局嗰層有D累贅，我覺得不如喺依層set一D事務專員，如財政，法律，政策專員，無黨藉，只有基本津貼無乜人工，令到真係想監察政府既人先坐到依個位，當有D咩野違反民意，不論立會定區議會，例如屯原天條十七億天橋，財政專員就可以發動投票(簡易程序就得，例如各區民政處整部機，限兩三日內投票),當反對人數過咗某個數，就被視為公眾行使咗public veto power，該法案就會被強制廢除，其他專員喺佢地嘅管轄範疇下亦如是，當然該議員可以修訂該議案重新提交。依個專員system,配合下放部分權至區議會，好過整多個市政局

分地區治安警察同刑事警察有冇得諗
唔熟警察制度 希望有巴打指正

用兩院制通常有幾個原因，一係因為係聯邦制要平均各地區的權力，一係用嚟做check and balance一院係政治中心另一院係擔當審閱功能
個人認為香港嘅issue未必complicate到要搵多一院做審閱

非武裝力量去監察武裝力量係一個笑話
至於官僚作風 我覺得類似1823既野 加個指定邊個部門主責某case既權比佢 可以減少官僚作風既影響

國際法上法統好重要架
波羅的海三國都要強調佢哋唔係從蘇聯手上獨立
係恢復二戰前嘅獨立

1. 外交部呢？
2. 點解唔直接抄UK而家果d局？

[議會失效] 大家好，我想寫一套屬於香港既憲法

原來搵得返

police state個問題其實世界各地都有，係未有大型社會運動爆啲問題出嚟咁解

如果香港有領土變更隨時要兩院制

不如你講下兩除制實質上有咩好過一院制？no offense

講咗
自己追Post

可以制止獨裁

用軍隊制衡警察

就算個問題好難解決 都要諗辦法壓抑既

又係Ｅ種post
軍隊呢咁?點組成軍隊?武器邊到買?

軍隊管非武裝犯罪有啲敏感 唔係唔得既 不過類似廉署既低武裝部隊似乎合適啲

認同，一直有呢個睇法，將反黑、刑偵等等 分拆出黎作為半個制衝。

需要數量的防暴 同 散仔就留係原來的組織，比偽進仔做
然後，降低呢邊個待遇

上面分拆左出黎的組織就提高個學歷要求，並且更加專業化咁去做，待遇維持接近現行的制度

呢D係我好初步的想法

小國未必要一隊好強大的軍隊，無意思 特別香港

老實，依家討論"獨立之後"的確無意思，但拎番主權後政制點改我地都可以參考番呢到的意見GE

仲留偽進?
要廢止啦

香港獨立之後嘅政制研究討論呀
無啦啦講咩軍隊

選舉玩比例代表制囉

立法會-》一院制國會
區議會-》地方議會
行政會-》執政內閣

特首-》總統
政務司-》內政大臣/部長
財政司-》財相/財政大臣

加多項，檢察部門應該要獨立出嚟當法定機構
(詳情點搞唔係點諗到，但覺得要做到司法獨立呢個要搞搞佢，唔係由得律政司同popo亂嚟)

推呢個

嗱，其實呢，都唔錯得哂嘅
有啲國家兩院制就係想有多一院喺政治中心嗰院通過法案之後正式生效成為法律之前有多次審閱檢查，免得政治中心嗰院亂咁嚟

甚至係呢種另一院未必一定係直選，功能組別甚至委任都會有，但當然通常越係直選嘅權力越大

不過好多時呢種另一院會somehow變成橡皮圖章，有啲國家就係覺得要多一院大而無當就索性剁左佢

普通法下檢寫部門一定係行政機關一部分
學英國咁 檢控工作由公務員負責就得 律政司長無權干涉

我建議改改sale既方式
你講"香港獨立之後"點點點根本唔會有人理你
反而你講"依家要籌組影子政府"就實際好多
因為影子政府必定係獨立之前就要有, 獨立之後立即無縫取締

其實英國上院都好似有俾人話過係跛腳鴨
個權越削越細

兩院制都可以好唔同，如果係美國個種，係為左保障唔同持份者的聲音都有足夠大咁走到入去議會

英國就純粹制衡(?)
利申:唔熟

再假設光復改制成兩院制、政黨人士可做特首，咁兩院制唔同選舉期就可以比到政府一個重要的信息就係民情如何LA!

而你地講純粹擴大區議會職能的話，就同上面有分別
兩者(區會、立會)職能完全唔同，區會做到可以係好DOWN TO DETAIL的地區事務，擴大左職能盡其量都係下情上達咁 同埋 可以分一D 行政野黎做區會做左佢 再盡D就係 可以討論 同通過一 D有約束力的譴責議案咁?

我明，只不過我覺得太架床疊屋，其實你睇下美國所謂互相制衡咪又係變做做有利自己嘅事，咁不如整個undoing system等人民可以喺議員當選後undo佢，當然係有D民粹，但set咗登記選民嘅requirements,eg u grad,咁咪可以防止有人上任何唔做野，同undo門檻要高

我同你諗法差唔多
兩院制可反映一定民情

日落帝國 奶共gogogo

點知

是彈，總之係學歷要求低D 啦

罷免制度

至少中六中七

公投法

又加多項(點解會唔記得寫呢個)
多謝#194 陳炯明 巴打提一提

公投法
要制定公投有咩情況可以提，邊個可以(喺咩情況)提，公投嘅安排同運作等等

例如修憲(如果有成文憲法)，又例如好似愛爾蘭咁，立法機關通過法案虛位元首可以揀簽署生效，或者交付司法機關做憲法審查，或者(有足夠議員聯署嘅話)公付公投

其實唔使下下都要選舉，可以以簡易程序搞，例如喺各區民政事務署set投票機，要undo嘅入去撳個制，嗰票可以持續48小時，而undoing嘅門檻就係要持續n乘48小時內嘅undoing votes要多過某個數，姐係你真係好憎佢，連續n次喺48小時嘅時效完結時都走去renew個vote，加上唔係得你，而係大部分人都喺同個時間咁做，咁就可能落台，如果仁慈D咪比機會佢解釋再正式投多次

拋磗：建立軍隊架構

公投法可以簡化，唔使下下都正式選舉，睇下我嘅196留言

愛沙尼亞式電子投票

唔明點解啲人咁想做英國狗

英國大大份report 同你講政府唔撚care 香港人，你係都要奶英，同藍絲奶共有咩分別？

夏威爾歸英未

歸英係因為法統問題
而唔係要奶英

過一過冷河就夠 之後好似加拿大咁

XXXX

國防部門唔係政制一部份?

係
So?

點會唔歡喜
台灣最發達果個台北同香港比都比唔上
無啦啦有個世界一線城通仆過去做自己條o靚
係香港人先咁on9自貶身價

幾年前個喎

香港第時需要立法明文禁止親支親共組織同政黨
當佢地好似德國納粹咁就啱
不過肯撚定好多自由派話要保護被選權唔會同意
最尾都係會揀返d親支親共嘅香港韓國魚出嚟賣港

Yes 還原三級議會，不過係咪好似以前咁得兩個市政局就要再講

始終保留區議會作為咨詢機關係有存在價值

唔係首相行先架咩

又話獨立，但又要入英聯邦
日落國跟本就跟唔過
計我話，獨立之後行法式或者台式嘅半總統制就最好

第12屆連登FF比賽正式開始

反共法

英聯邦同獨立冇衝突喎
依家大把國家爭住入英聯邦 冇比英國統治過都爭住入

可以唔用布政
行雙總統
互相制衡

如果睇大局， 跟英國佬無咩好處，學日本 韓國 咁獨立但靠美國仲實際

曾經有一個國家咁樣玩，議會制但直選總理：以色列
但好出事，選到嗰個總理本身secure唔到國會過半支持嘅話會好難搞
玩左大約十年之就不了

其實下議會權力好大 ， house of common 先係主要既parliament, 應該係equivalent to 我地既立法會，House of Lord 權力其實無House of Common咁大

即係立法局係下
區議會係上?

咪即係總統制國家個總統control唔到國會囉

當年啲官名型幾多. 布政司

英國除左國會，重有地方政府，地方議會。

其實只要重整廉署高層嘅人已經OK 似乎係廉政太弱勢喎 唔係仲要削弱呀嘛？

係
不過香港冇地方政府

反對 國民政府訓政變憲政中間嗰段路唔係自動走出嚟 一攬得權政府就唔會輕易再放返比民眾 到時又要再搞過 短時間內嘅兩次革命絕對會令到香港唔再係金融城市 所謂攬炒嘅前提係要令到中共受損 如果攬炒係無損中共以及美國利益 只會被美國當為第三世界國家 香港就成為condom

Agree
英國現時係唯一對香港有責任同權力介入嘅外國國家

依家香港警察擁有既權力要打散晒，既係檢察，捸捕，搜証，檢控權唔可以再歸係行政
三權分立既角色要分明，做到互相制行，你中有我，我中有你

監管之人誰監管

立法會

政制最緊要fit到自己地方，香港原有政制其實都有個樣出黎，唔洗大改既。
香港咁細，國會set做一院制會效率快d，區議會變地方議會，主持區政。
首相／總統制分別在於你想三權分立，定係萬能國會搞晒三權。

如果立國之後係用返香港旗跟事頭婆
首相制機會大

我之前都有諗過香港獨立之後的政制、教育點搞，但呢尐太學術，真係要學者搞先得

我明白條約同法律係非常重要，但國際政治間，唔係咁死板咁咬文嚼字。英國而家除左面臨脫歐後既貿易不明朗，仲要面對自己既政制炸彈，北愛同蘇格蘭分離問題，處理不慎uk解體。
我實在難以認為歸英呢個選項係可行（比bno平權更不可行），正如op名一樣，點解要不斷求人唔去自立？

香港人本身冇自立呢個能力
如果冇美國睇住好快比支那食

香港冇皇室
可以叫番總統？

No
本身預跟事頭婆

香港咁細
區議會唔需要做地方議會
最多比佢哋管理圖書館/體育館
其他事務可以中央集權

唔好太睇小區議會
真係要做野其實係好忙
由其係係同居民聯絡上
佢地其實做好多
你覺得唔太有用係因為之前班少數建制派跟本就乜都冇做過

利申：公務員

將佢哋嘅立法功能剝奪，剩返咨詢
就好似consultant咁，俾啲業界係咁易表達下自己嘅意見

功能組別有害係因為有權力

七百萬人嘅香港有四百幾個下議院議席？咪玩啦

唔可以行總統制

殺功能組別啦，仲累香港唔夠耐咩?

你要嘅係共和制。

總統制

見大家提區議會變做上/下議院但唔係講得好清楚，小弟喺度幫大家清下concept先

政治學嚟講，兩院制上下議院同maintain立法會+區議會做兩級議會(甚至加埋市政局做三級議會)係兩個唔同concept。
前者雖然有分兩個議院，但唔係specifically一院負責某啲政策範疇另一院處理另一啲咁(當然，正式兩院制都有可能將某部分嘅權力限制喺一院)，佢地其實都係屬於政府架構嘅同一層(中央政府)，更多時候佢地嘅分別係功能同representation上嘅分別(例如其中一院做覆核，或者代表州vs代表人)
後者就真係分屬唔同層級(tier)嘅政府架構，亦都分別處理唔同嘅事務：一邊macro啲嘅例如政制經濟社會福利以至國防外交，另一邊micro啲嘅就廢物處理康文設施警察消防甚至街燈道路維修等

至於係咪將區議會合埋一齊，收成一個同立法會一樣屬中央政府嘅立法機關呢？小弟唔係咁贊成嘅(上面嘅留言都有提)，一來本身區議會同立法會本身處理嘅範疇唔同perspective唔同，未必咁適合；二來其實就算加多一院，都未必解決到太多政策範疇放左喺中央政府呢層嘅問題；再講樓上都有人提到，七百幾萬人要四百幾人嘅一院議會實在太大。
反而小弟覺得應該要做嘅，係重設市政局同將處理micro嘢嘅實權放落市政局甚至區議會度，真正將唔同層級嘅事情放落唔同層級嘅議會度

唉，好似講到1999咁

而家香港咪係自由巿囉，不過主權係中國度

政策點都要有專業人士嘅知識
將功能組別奪權，就害唔到人

加入英聯邦？？？？
shock 左？
加入埋d日落國組織？
係都入台灣，做台灣殖民地好過

義務役不如專業民兵，建立類似制服團體的組織自行訓練港人

有智庫，政黨有智囊

我前幾日打架

可參考FBI，刑事警察歸律政司，其餘由地方議會指揮

總統/首席總長

地方議會制定政策，決議後交中央議會議決

一院制，立法會七十席，簡單多數制
行總統制

分拆警隊
要防止有政府可以用黎對付人民既機構

瑞士式兵役，全民民兵系統

建議由低做起
小學開始鼓勵人多做運動 起多啲體育場地 中學可以教射擊 廣泛開shooting range
槍權我個人就有保留 香港人口密度太高 本身治安又良好 但一定要組織官方註冊嘅民間持槍團體 可以叫半軍事組織啦 而唔受政府約束
可以交比區議會負責

可設2個ICAC，一個係政府一個係立法會

都可以參考澳門司警同治安警制度

澳門保安司管晒，同香港分別不大

澳門回歸前係分開管
第時香港要做都一定係分開

其實保安司應廢除，學美國將警察/懲教歸律政司，入境消防救護加環境保護新設國土安全司

架構重疊，改icac向國會負責，國會可開聽證會進行調查

邊個監管國會?

國會嘅話就係選民自己監督返國會嘅表現喇
始終係直接民選機關嘛

政制參考返NZ/Ireland

其實內閣制又唔一定係萬能國會嘅，有國家內閣制但司法機關有權宣布法案違憲，例如愛爾蘭
(再講清楚啲嘅係：係咪內閣制，係咪國會至上，同埋係咪成文憲法，呢三樣係independent嘅問題。有國家係內閣制成文憲法但玩國會至上，例如芬蘭)

同埋其實依家都無乜國會連司徒審判權都攬埋，英國都出左個最高法院分左，不過國會通過嘅法案不能過問就是了

同意，小弟都好鍾意參考呢兩個國家嘅政治制度

咁咪自己查自己?

唔係，係 選民 監督 國會

咁咪自己查自己

唔滿意國會，咪選民2／3投票解散國會lor

咁邊有人執法?

巴打，小弟唔係好明你思路

或者咁講啦，要做到民主政制，最重要係政府/公權力機關要向人民負責。要做到呢一點，人民或者人民嘅代表就要有權監督公權力機關嘅運作，而如果係需要人民嘅代表代人民行使呢個權力，咁呢班代表亦都應該由人民以普及而平等嘅選舉選出嚟，先可以確保到公權力機關最終係會向人民負責。

樓上巴打提到，ICAC向國會負責，就係要ICAC呢個法定機構(所謂嘅公權力機關)向國會報告佢嘅工作，國會亦都有權要求ICAC交代工作嘅情況，甚至如果辦事不力，國會有權要求負責人離職
即係由人民選出嘅代表(國會)代表人民監督ICAC嘅運作
而國會議員本身要面對改選，佢地都要向人民交代佢地嘅工作，向人民說明佢地係有表現交到貨嘅，以期人民可以喺國會改選時繼續支持佢地。由此，人民藉住可以改選國會嘅權力，直接督促民意代表

其實又唔係，香港細但人多，都好多嘢搞
市政嘅嘢可以好多瓣，例如：康文設施、垃圾收集、環保回收、污水處理、街道清潔、食肆小販牌酒牌、墟市政策、土地(at least官地)使用、城市規劃、甚至大廈維修、消防安全、道路街燈維修，以至警政治安

如果全部俾哂中央政府嗰層嘅話會處理唔掂，因為本身已經太多macro嘢要處理，呢啲micro嘢會因為應接不暇而無法處理(小麗老師定唔知邊位有提過呢個問題)

反而下放權力俾區議會，甚至重設市政局再將將呢啲範疇嘅嘢交俾市政局同區議會處理，一方面中央層面嘅機關可以專心處理macro嘢，另一方面人民可以更容易參與到呢啲政策措施嘅制定(畢竟supposedly相比起立法會，人民應該更容易approach到地方議員)，而各區處理起上嚟亦都可以按當區的情況自行制定適合嘅政策

呢個make sense

係連登討論點獨立

咁咪好易變民粹政府

我明你意思，即係權力重新分配，將政策分做全港性同地區性兩方面。

全港性既統一施政俾政府做，地區性施政俾區議會做，唔洗俾政府攬曬權。

不過要多一個部門調整政府同區議會既施政狀況，如果唔係就會兩邊互撞。

我覺得單票單議席比較好喎
比較代表到民意
憑咩少啲票但配票成功嘅人可以攞多啲議席

就快唔係啦

美國香港

單議席單票制
全民直選立法局

行政長官 > 執政官
立法會 > 元老院
區議會 > 人民大會

跟瑞士mode

地方行政：擴大現時區議會權力，名可以再諗。
地方政府首長可以民選，由民選地方政府首長領導，再由地方議會去問政。

的確係，同埋咁咪向議會效忠，咁議員貪污邊執法，邊有人查自己老闆

市政議會，由區議員互選

美屬🇺🇸香港，唯一出路!

將老廉升級到變香港中央情報局
另設憲兵 清算違反憲法嘅官

情報機構就另設啦

或者分清楚唔同層級嘅政府嘅職能同權限囉

其實除非行聯邦制(不過香港唔須要喇)，否則兩級政府有矛盾最終都會係中央政府take precedents，而無寫明嘅事情個reserve power都通常會喺中央政府度

不過我地又唔使諗到太複雜嘅，可以參考下外國嘅做法(小弟見比較多係中央政府可能喺某啲地方政府負責處理嘅事訂一啲全國要跟標準，然後地方政府就根呢啲標準做嘅時候同時develop自己做法)，再唔係參考返以前有市政局嗰陣嘅做法都可以

唔多同意
單議席單票制，最大份嗰個直接當選(甚至唔使過半)，會變成代表最大份民意嗰個會當選，同一區其他人變左無辦法選到一個人代表到佢地嘅聲音，甚至可以係選到嘅人係多數人唔鍾意，但攞到嘅份額比其他人多就當選
或者咁講：憑咩少啲票但集中票源成功嘅派口可以攞多啲議席

小弟要強調一下，依家我地行緊嗰個制度運作起上嚟唔算真係比例代表制，而係比較似多議席單票制(SNTV，台灣縣市議會用緊嗰隻)，所以先要咁強調配票
大致上係因為議席太少導致攞一席要一個好大比例嘅票，然後用最大餘額法會誘使大家張名單越細越好，而選舉法例又無制止大家同一個政黨出多過一張名單，於是有能力嘅政黨要爭多一席就出多張名單捧名單排第一嗰啲，能力唔夠嘅政黨只係aim一席，變成張張名單都爭一席
真正嘅比例代表制係唔使講配票，每張名單攞到幾多比例嘅票就可以按比例攞到相應嘅議席，而唔須要考慮攞夠票俾一個人之後會唔會班唔夠票俾第二個人令到嗰度一堆票浪費哂

同埋單議席單票制會比較容易變成兩黨制，一啲小眾少少嘅政治理念就變左無法得到代表咁
比例代表制相對起嚟容許到呢啲小眾聲音都有生存空間，同時容許政策討論嘅時候有更加多唔同perspective嘅input入去
同埋如果用內閣制嘅話，比例代表制可以somehow迫到唔同政黨去合作，組聯合政府(除非某個黨受歡迎到單獨過半，咁應份俾佢地單獨執政啦)
(我明大家唔想因為用比例代表制令到某啲「少數派」坐大......嗰啲就直頭要清算+禁止佢地出嚟選啦)

可以啊

定係好似美帝咁
參眾兩院可以分開審議同可以制約總統決定

軍事國防制度都係要認真考慮

因為香港都係大國視作搵錢地方而想滲透影響力
有軍隊其一
但制約大國係聯合另一大國去抵抗
eg 聯美抗支
eg 聯合台灣 日本 互相照應

香港地少, 但人多
如果有軍事同盟, 可以send 自己d兵去台灣 日本練+買武
香港都係搞精銳科技唔係人海
可以鑽研好多無人軍事野
兵就係技術兵多

宏觀d睇
有措施提防軍人專政, 政變都好緊要
軍隊入面都要有文官睇位eg supply
唔可以比軍隊完全獨立王國

Fbi
hkbi

登記制度民兵組織
好大程度建基於民間擁槍權

香港其實幾時都有威脅，甚至當有一日政府背棄香港人
香港人有能力反抗，好似反送中咁
你話如果一小撮人發起?
當佢好似葉繼歡咁個別賊佬好易打

反而最驚好似六七暴動
係有支那輸入暴亂, 提供好多武器
香港入面有好多親共佬
咁就會反抗港英(未來既話就係香港民選政府)
到時就一定內戰
政府軍+親政府民兵 vs 支那內應兵+扮平民既支那軍
不過多親香港既兵就會易搞d

之前有個post有講槍權
我都諗左d

*****
支持香港有公民擁槍權
但要有管制同名冊同考牌
A)大方向係，大多數正常人，負擔能力範圍內可以買到槍
黎去保護自己
B)政府要有效監管，防止罪案
C)槍械價格係根據市場定位
定係政府有需要確保有市民負責到既槍械可買
呢個可以之後再由社會討論
不過政府唔應該加入官賣之一

台灣嗰種比例代表制可以啊（講緊嗰34席 唔係直選嗰79席）
但係香港好多小黨
建制泛民兩大黨自己都分咗好多小黨
唔似台灣藍綠黃三大黨咁清晰
除非所有 泛民/建制 入面各小黨可以協調到合力整一張名單出嚟
之後跟票數比例順住個名單當選
如果唔係每個黨得嗰幾%票
成個名單得第一個人可以當選
就變咗垃圾會咁

兩院制
上下議院

香港年輕人真係比林鄭 迫到痴左

想成個金融中心送比人 求人收左個金庫佢

其實台灣不分區用緊嘅係exactly同香港一樣嘅比例代表制：最大餘額法、黑爾數額(係多左個5%門檻)
同埋台灣都一樣多政黨，唔係只得藍綠黃(仲有橙呢？柯P嗰舊嘢呢？)
淨係政黨票都有差唔多二十個，全國登記嘅就更加多

但係點解台灣用同一種制度都唔會變到好似香港咁呢？小弟認為一來係因為議席多：不分區係34席，一席平均3%度(仲要5%門檻，即係過五趴就基本上有兩席)，政黨唔使點驚要加好多票先爭多一席，失敗左就嘥一大堆選票咁；
二來係限定每個登記政黨只能夠出一張飛，唔可以好似香港咁出多過一張名單博多啲議席，(連埋一張名單要過五趴先攞到議席嘅壓力啦)，所以政黨只能夠疊埋心水出一張名單

其實依家嘅「比例代表制」出唔到比例代表制嘅效果，主要係因為細節問題喇
小弟同意新嘅政制要執執呢幾樣，唔可以維持咁樣嘅de facto SNTV
例如增加議席數目啦，可能好似台灣同其他有用名單比例代表制嘅國家咁有得票門檻啦，同埋要考慮制定政黨法正式formalize政黨嘅法律地位

(同埋如果依家嘅制度，同陣營合併做一張名單爭多過一席嘅話會辛苦好多，因為咁做比起「分開幾張名單每張爭一席」要用多好幾個percent嘅選票去爭多一席，有數得計嘅)

梗係港獨自己拎返個主權啦

你啱
咁你覺得我地應該要全部都不分區投政黨票
定係好似台灣咁又有直選又有不分區立委

要長遠發展就一定揀做中立國
當然一開始嗰陣要靠美國啦

題外話
選舉劃區一定要由獨立人士劃
而唔可以由執政黨/在野黨劃
不過呢啲已經係detail野了

帝制

唔撚洗諗文臣先，諗咗武將先。
自己報睇下各國歷史，新政權旦生，一定係打咗先。
有軍隊，咩都得。

呢個絕對要
連帶選舉委員會嘅independence都要加強
選舉主任或者唔可以再俾公務員做

咁就要睇大家想要議員係用啲咩perspective睇政策，同埋大家想要單獨議員(唔係一黨/全體)向選民問責嘅程度有幾高喇
小弟咁睇，單議席單票制比較令到議員可以將一啲政策運作上嘅細節嘢(同選民聯絡嘅時候反映到俾佢嘅事情)帶到上國會，而且選民要懲罰做得唔好嘅議員都可以vote them out
比例代表制嘅話議員諗嘢個perspective可能會比較macro啲，從自己個理念/ideologies出發，但有個缺點就係有時去vote out表現不彰嘅議員會比較難啲，亦都比較容易令議員跟黨意而唔係跟民意去行事—因為呢個時候決定黨高層比起選民更有能力影響議員佢生涯嘅存續(雖則唔係完全無方法，可以支持一個黨時又將無咁受歡迎嘅黨高層愛將踢出局嘅)

小弟個人就提倡好似依家分區直選咁，分區用比例代表制，每個選二十到三十個議員，然後有大概十至二十個位係睇各黨全港得票比例執返正個分布(利申返：小弟係希望立法機關可以增加議席到150-200個)
又或者可以好似德國同紐西蘭咁行聯立制：有單選區同不分區議員，但政黨票唔只決定不分區嗰部分嘅議席分布，而係決定成個議會嘅分布，之後減走各黨贏得嘅單選區數目就係各黨喺不分區攞到嘅議席

其實邊種都無乜所謂，小弟比較偏向比例代表制係希望可以做到成個國會嘅議席分布可以做到比較貼近各政黨(反映不同政治取態意識形態)本身得到選民支持嘅比例，唔會變成一個黨本身攞票唔多但攞到不成比例地多嘅議席，從而單獨執政，就有點少數服從多數嘅感覺

至於台灣用緊呢種並立制，單選區同不分區分開選舉，計算互不影響嘅方式，小弟覺得雖然係有齊兩種形式嘅選舉，但始終出嚟嘅效果都係做唔到比例代表制成個國會分布貼合政黨票分布嘅特點，覺得爭左啲嘢咁

又未學行先學走
唸下點樣獨立好過啦

咁呢個當然要
但獨立左之後我地想有一個點樣嘅政府，點樣嘅社會，點樣嘅國家？
(其實唔止政制，我地要開始諗以後嘅經濟、社會、教育等等方面嘅嘢點樣做)

要開始諗定，唔好等到真係獨立到先開始諗，因為未必人人想俾你諗

伊朗人民革命 : 和理非和勇武派, 最終也因誤信「教主」而雙雙慘敗

起碼都要實際既想象先有意義架.
民兵都無 都未獨立就唸點樣玩政治
未學行先學走

大規模可用保甲制
小規模可用武裝俱樂部

老廉不變，係議會設肅政局

、廢除警察投訴課及公務員事務局品行及紀律部門將公務員 罷免權轉至立法會內設肅政局協助議員調查公務員瀆職 /覆檢公務員紀律個案/彈劾公務員失職
、彈劾案由2名議員提議再9名議員和議轉高等法院無需分組 點票單靠泛民都炒公務員
、立法會轄審計署/私隱署違反兩署署長命令為刑事罪行

選舉委員會轉為法院一部分，選舉主任只執行選委會決議

連結美帝

武裝俱樂部幾好
又可以教班細路射擊 野外求生 行山

今年即使真係立會過半，但如果政府到時好似區會咁架立埋立法會，咁應該點?

大你老母臣

香港唔會亦唔適宜獨立，但香港人一定要有取消功能組別嘅普選

你想做中國人

警察部應唔應該分拆做治安警察部同司法警察部

或者跟台灣做法，成立地檢署

單議席單票制=民主黨vs民建聯

並立制=日本自民黨三十年執政，台灣2008年先玩依個制度。

聯立制=德國五至六個黨，組聯合政府

附帶席位制=似聯立制但冇超額議席，蘇格蘭奇積地試過過半，但係全民支持蘇獨先會咁，威爾斯、倫敦市議會未試過，要組聯合政府。

可轉移單票制=計票勁複雜，難以配票，今年愛爾蘭大選用咗兩日點票，同樣要組聯合政府。

香港未來都係行比例代表制架啦，如果行單議席單票制，成個泛民都要併入民主黨，你估民協、公民黨、工黨肯咩？

個人黎講推薦德國聯立制或附帶席位制，因為本土派先會有機會入去國會，甚至執政。

市政就要一個市政局，倫敦又係一個市議會，台北又係一個市議會，香港差唔多大細有幾個市政局就好難發展，所以要一個市政局。

區議會可以多少少權力，但係個人覺得區議會好雞肋。

個人希望獨派會成為最大黨

香港獨立，但就歸美歸英歸台
歸乜嘢都好，有無諗過現實中人地有無可能接納你歸

唔駛啦
削警察權就得
擴權比軍方比佢地壓住警察就得

新設環保警察，負責動物保護、水警、環保、地政收地、緊急衞生、檢役

警政權係市政議會，指揮權係環保署署長

由區議員互選市政議會直接指揮政府部門

將警務處拆比海關、環保署，運輸署、法警、律政司

再係警務處設監察長，警區設治安官，作為文職警政首長

巴打你講得簡而精

比軍方壓住佢地唔得咩?

有啲似支那隻警察制度
依家支那嘅所謂「公安」係公安部管理嘅人民警察
仲有其他部門管理嘅警察

全世界都係咁

咁軍方邊個壓制?

一定係互相制衡，就算隊都有憲兵，有文職，有監察長，有支援人員制衡

區選員互選出市政議會，內設治安官，係五大警察總區的文職警政首長，負責制定地方治安政策交議會審核，原警總指揮官則作武職參謀首長，負責指揮下屬警察執行地方治安政策

公安部算集權化了可指揮任何警察，台灣警察指揮權更分散

英國唔需要「憲法」去保障人權，因為英國人本身就視人權為非常重要，佢哋嘅法律系統之中，習慣法有重要嘅地位。

歸英冇咩可能，靠自己好過，搞諸夏集團聯盟，拉埋日韓入黎

諸夏等中國人搞，我哋應該aim for東南亞或者日韓台，我哋值得擁有更好。

諸夏係漢字文化圈，包括日韓台，類似大東亞共榮圈

當然諸夏親疏有別
最親聯邦化>經濟軍事聯盟>經濟聯盟>部分自貿協定等

政治現實應該置於文化之上，日韓都唔會特別強調自己係儒家

諸夏唔係文化，係政治現實，就係維持多強分裂，日韓歷史上一直強調其文化係中華正宗，軍事上更常侵略中土，如高麗戰爭，萬歷朝鮮之戰及支那戰爭